infinity in terms of repeated [rem]

src/Lustre/Denot/Denot.v
@@ -1,10 +1,12 @@
 From Coq Require Import BinPos List.
-From Cpo Require Import Cpo_def Cpo_streams_type Systems.
 
 From Velus Require Import Common Ident Operators Clocks CoindStreams.
 From Velus Require Import Lustre.StaticEnv Lustre.LSyntax Lustre.LOrdered Lustre.LSemantics Lustre.LTyping.
 
+From Cpo Require Import Cpo_def Cpo_streams_type Systems.
+
 Close Scope equiv_scope. (* conflicting notation "==" *)
+Import ListNotations.
 
 Require Import Cpo_ext.
 Require Import SDfuns.
@@ -16,276 +18,602 @@ Module Type LDENOT
        (Import Cks   : CLOCKS        Ids Op OpAux)
        (Import Senv  : STATICENV     Ids Op OpAux Cks)
        (Import Syn   : LSYNTAX       Ids Op OpAux Cks Senv)
-       (Import Typ   : LTYPING       Ids Op OpAux Cks Senv Syn)
+       (* (Import Typ   : LTYPING       Ids Op OpAux Cks Senv Syn) *)
        (Import Lord  : LORDERED      Ids Op OpAux Cks Senv Syn)
        (Import Str   : COINDSTREAMS  Ids Op OpAux Cks).
 
 
-  (* TODO: pour l'instant on se restreint aux cas suivants *)
-  Inductive restr_exp : exp -> Prop :=
-  | restr_Econst :
-    forall c,
-      restr_exp (Econst c)
-  | restr_Evar :
-    forall x ann,
-      restr_exp (Evar x ann)
-  | restr_Eunop :
-    forall op e ann,
-      restr_exp e ->
-      restr_exp (Eunop op e ann)
-  | restr_Efby :
-    forall e0s es anns,
-      Forall restr_exp e0s ->
-      Forall restr_exp es ->
-      restr_exp (Efby e0s es anns)
-  (* | restr_Eapp : *)
-  (*   forall f es ers anns, *)
-  (*     Forall restr_exp es -> *)
-  (*     Forall restr_exp ers -> *)
-  (*     restr_exp (Eapp f es ers anns) *)
-  .
+(* TODO: pour l'instant on se restreint aux cas suivants *)
+Inductive restr_exp : exp -> Prop :=
+| restr_Econst :
+  forall c,
+    restr_exp (Econst c)
+| restr_Evar :
+  forall x ann,
+    restr_exp (Evar x ann)
+| restr_Eunop :
+  forall op e ann,
+    restr_exp e ->
+    restr_exp (Eunop op e ann)
+| restr_Efby :
+  forall e0s es anns,
+    Forall restr_exp e0s ->
+    Forall restr_exp es ->
+    restr_exp (Efby e0s es anns)
+(* | restr_Eapp : *)
+(*   forall f es ers anns, *)
+(*     Forall restr_exp es -> *)
+(*     Forall restr_exp ers -> *)
+(*     restr_exp (Eapp f es ers anns) *)
+.
 
- Section EXP.
+Section EXP.
 
-    (* Context {PSyn : block -> Prop}. *)
-    (* Context {prefs : PS.t}. *)
-    (* Parameter G : @global PSyn prefs. *)
+(* Context {PSyn : block -> Prop}. *)
+(* Context {prefs : PS.t}. *)
+(* Parameter G : @global PSyn prefs. *)
 
-    Fixpoint nprod (n : nat) : cpo :=
-      match n with
-      | O => DS unit
-      | 1 => DS (sampl value)
-      | S n => Dprod (DS (sampl value)) (nprod n)
+Fixpoint nprod (n : nat) : cpo :=
+  match n with
+  | O => DS (sampl value) (* filled with error_Ty *)
+  | 1 => DS (sampl value)
+  | S n => Dprod (DS (sampl value)) (nprod n)
+  end.
+
+(* TODO: helper lemma ? *)
+Definition nprod_app : forall n p, nprod n -C-> nprod p -C-> nprod (n + p).
+  induction n as [|[]]; intro p.
+  - exact (CURRY _ _ _ (SND _ _ )).
+  - destruct p.
+    + exact (CTE _ _).
+    + exact (PAIR _ _).
+  - apply curry.
+    exact ((PAIR _ _ @2_ (FST _ _ @_ FST _ _))
+             ((IHn p @2_ (SND _ _ @_ FST _ _)) (SND _ _))).
+Defined.
+
+Fixpoint lift (F : forall D, DS (sampl D) -C-> DS (sampl D)) n {struct n} : nprod n -C-> nprod n :=
+  match n with
+  | O => ID _
+  | S n =>
+      match n return nprod n -C-> nprod n -> nprod (S n) -C-> nprod (S n) with
+      | O => fun _ => F _
+      | S _ => fun fn => PROD_map (F _) fn
+      end (lift F n)
+  end.
+
+Definition lift2
+  (F : forall A : Type, DS (sampl A) -C-> DS (sampl A) -C-> DS (sampl A)) n :
+  nprod n -C-> nprod n -C-> nprod n.
+  induction n as [|[]].
+  - exact 0. (* ? *)
+  - exact (F _).
+  - apply curry.
+    apply (fcont_comp2 (PAIR _ _)).
+    exact ((F _ @2_ (FST _ _ @_ FST _ _ )) (FST _ _ @_ SND _ _ )).
+    exact ((IHn @2_ (SND _ _ @_ FST _ _ )) (SND _ _ @_ SND _ _ )).
+Defined.
+
+Lemma lift2_simpl :
+  forall F n u U v V,
+    lift2 F (S (S n)) (u, U) (v, V) = (F _ u v, lift2 F (S n) U V).
+Proof.
+  trivial.
+Qed.
+
+Fixpoint nprod_const (c : sampl value) n {struct n} : nprod n :=
+  match n with
+  | O => DS_const (err error_Ty)
+  | S n =>
+      match n return nprod n -> nprod (S n) with
+      | O => fun _ => DS_const c
+      | S m => fun np => (DS_const c, np)
+      end (nprod_const c n)
+  end.
+
+(* Variable vars : list (ident * (type * clock)). *)
+
+(* (* TODO: raffiner *) *)
+(* Definition type_vars (x : ident) : Type := *)
+(*   if existsb (ident_eqb x) (List.map fst vars) *)
+(*   then sampl value *)
+(*   else unit. *)
+
+Definition SI := fun _ : ident => sampl value.
+Definition denot_exp (e : exp) : DS_prod SI -C-> DS bool -C-> nprod (numstreams e).
+  apply curry.
+  revert e.
+  fix denot_exp 1.
+  intro e.
+  destruct e eqn:He; simpl (nprod _).
+  - (* Econst *)
+    exact (sconst (Vscalar (sem_cconst c)) @_ SND _ _).
+  - (* Eenum *)
+    exact (CTE _ _ 0).
+  - (* Evar *)
+    exact (PROJ _ i @_ FST _ _).
+  - (* Elast *)
+    exact (CTE _ _ 0).
+  - (* Eunop *)
+    specialize (denot_exp e0) as fe.
+    destruct (numstreams e0) as [|[]].
+    (* pas le bon nombre de flots: *)
+    1,3: exact (CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))).
+    destruct (typeof e0) as [|ty []].
+    (* pas le bon nombre de flots: *)
+    1,3: exact (CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))).
+    exact (sunop (fun v => sem_unop u v ty) @_ fe).
+  - (* Ebinop *)
+    exact (CTE _ _ 0).
+  - (* Efby *)
+    rename l into e0s.
+    rename l0 into es.
+    rename l1 into anns.
+    clear He.
+    (* vérifier le typage *)
+    destruct (Nat.eq_dec
+                (list_sum (List.map numstreams e0s))
+                (list_sum (List.map numstreams es))) as [Heq|].
+    destruct (Nat.eq_dec
+                (length anns)
+                (list_sum (List.map numstreams es))
+             ) as [->|].
+    (* si les tailles ne correspondent pas : *)
+    2,3: exact (CTE _ _ (nprod_const (err error_Ty) _)).
+    (* calculer les flots de e0s *)
+    assert (Dprod (DS_prod SI) (DS bool) -C-> nprod (list_sum (List.map numstreams e0s))) as s0s.
+    { clear Heq. induction e0s as [|a]; simpl (list_sum _).
+      + exact (CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))).
+      + exact ((nprod_app _ _ @2_ (denot_exp a)) IHe0s). }
+    (* calculer les flots de es *)
+    assert (Dprod (DS_prod SI) (DS bool) -C-> nprod (list_sum (List.map numstreams es))) as ss.
+    { clear Heq. induction es as [|a]; simpl (list_sum _).
+      + exact (CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))).
+      + exact ((nprod_app _ _ @2_ (denot_exp a)) IHes). }
+    rewrite Heq in s0s.
+    exact ((lift2 (@SDfuns.fby) _ @2_ s0s) ss).
+  - (* Earrow *)
+    exact (CTE _ _ 0).
+  - (* Ewhen *)
+    exact (CTE _ _ 0).
+  - (* Emerge *)
+    exact (CTE _ _ 0).
+  - (* Ecase *)
+    exact (CTE _ _ 0).
+  - (* Eapp *)
+    exact (CTE _ _ 0).
+Defined.
+
+Ltac forward_apply A :=
+  match type of A with
+  | ?B -> ?C =>
+      assert C; [ apply A |]
+  end.
+
+Definition denot_exps (es : list exp) :
+  DS_prod SI -C-> DS bool -C-> nprod (list_sum (List.map numstreams es)).
+  apply curry.
+  induction es as [|a]; simpl (list_sum _).
+  + exact (CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))).
+  + exact ((nprod_app _ _ @2_ uncurry (denot_exp a)) IHes).
+Defined.
+
+Lemma denot_exps_eq :
+  forall e es env bs,
+    denot_exps (e :: es) env bs
+    == nprod_app _ _ (denot_exp e env bs) (denot_exps es env bs).
+Proof.
+  trivial.
+Qed.
+
+Definition nprod_add : forall n m : nat, nprod n -> nprod m -> nprod n :=
+  fun n m =>
+    match Nat.eq_dec n m with
+    | left a =>
+        eq_rect_r (fun n0 : nat => nprod n0 -> nprod m -> nprod n0)
+          (fun mm => lift2 (@fby) m mm ) a
+    | right b => fun (_ : nprod n) (_ : nprod m) => nprod_const abs n
+    end.
+
+Lemma denot_exp_eq :
+  forall e env bs,
+    denot_exp e env bs =
+      match e return nprod (numstreams e) with
+      | Econst c => sconst (Vscalar (sem_cconst c)) bs
+      | Evar x _ => env x
+      | Eunop op e an =>
+          let se := denot_exp e env bs in
+          match numstreams e as n return nprod n -> nprod 1 with
+          | 1 => fun se =>
+              match typeof e with
+              | [ty] => sunop (fun v => sem_unop op v ty) se
+              | _ => DS_const (err error_Ty)
+              end
+          | _ => fun _ => DS_const (err error_Ty)
+          end se
+      (* | Ebinop _ _ _ op e1 e2 => *)
+      (*     binop (denot_lbinop op) (denot_exp e1 genv env bs) (denot_exp e2 genv env bs) *)
+      | Efby e0s es an =>
+          let s0s := denot_exps e0s env bs in
+          let ss := denot_exps es env bs in
+          let n := (list_sum (List.map numstreams e0s)) in
+          let m := (list_sum (List.map numstreams es)) in
+          match Nat.eq_dec n m, Nat.eq_dec (length an) n with
+          | left eqm, left eqan =>
+              eq_rect_r nprod (lift2 (@SDfuns.fby) _ s0s (eq_rect_r nprod ss eqm)) eqan
+          | _, _ => nprod_const (err error_Ty) _
+          end
+      (* | Earrow _ e0 e => *)
+      (*     lift2 s (@arrow) _ (denot_exp e0 genv env bs) (denot_exp e genv env bs) *)
+      (* | Epair _ _ e1 e2 => *)
+      (*     PAIR_flat s _ _ (denot_exp e1 genv env bs) (denot_exp e2 genv env bs) *)
+      (* | Ewhen _ x vd e => *)
+      (*     llift s _ (@when) _ (denot_var s thisd x vd env) (denot_exp e genv env bs) *)
+      (* | Emerge _ x vd eT eF => *)
+      (*     llift2 s _ (@merge) _ (denot_var s thisd x vd env) *)
+      (*       (denot_exp eT genv env bs) (denot_exp eF genv env bs) *)
+      (* | Eite _ e eT eF => *)
+      (*     llift2 s _ (@ite) _ (denot_exp e genv env bs) *)
+      (*       (denot_exp eT genv env bs) (denot_exp eF genv env bs) *)
+      (* | Eapp _ _ f fd e => denot_app s gd f fd genv (denot_exp e genv env bs) *)
+      (* | Ereset _ _ f fd e er => *)
+      (*     reset (denot_app s gd f fd genv) *)
+                          (*       (denot_exp er genv env bs) (denot_exp e genv env bs) *)
+      | _ => 0
       end.
+(* Proof. *)
+(*   destruct e; auto. *)
+(*   - intros. *)
+(*     rewrite unfolding_lemma. *)
+(*     cbn. *)
+(*     simpl. *)
+(*     unfold denot_exp at 1. *)
+(*     fold (denot_exp e). *)
 
-    (* TODO: helper lemma ? *)
-    Definition nprod_app : forall n p, nprod n -C-> nprod p -C-> nprod (n + p).
-      induction n as [|[]]; intro p.
-      - exact (CURRY _ _ _ (SND _ _ )).
-      - destruct p.
-        + exact (CTE _ _).
-        + exact (PAIR _ _).
-      - apply curry.
-        exact ((PAIR _ _ @2_ (FST _ _ @_ FST _ _))
-                 ((IHn p @2_ (SND _ _ @_ FST _ _)) (SND _ _))).
-    Defined.
+(*     generalize (denot_exp e env0 bs) as ss. *)
+(*     destruct (numstreams e) as [|[]]; auto. *)
+(*     unfold denot_exp; simpl. *)
+(*     autorewrite with cpodb using (simpl (snd _); simpl (fst _)). *)
+(*     cbn. *)
+(*     destruct (numstreams e). *)
+  (* Qed. *)
+  Admitted.
 
-    Fixpoint lift (F : forall D, DS (sampl D) -C-> DS (sampl D)) n {struct n} : nprod n -C-> nprod n :=
-      match n with
-      | O => ID _
-      | S n =>
-          match n return nprod n -C-> nprod n -> nprod (S n) -C-> nprod (S n) with
-          | O => fun _ => F _
-          | S _ => fun fn => PROD_map (F _) fn
-          end (lift F n)
-      end.
+(* obtenir le premier élément *)
+Definition nprod_fst {n} : nprod n -C-> DS (sampl value) :=
+  match n with
+  | O => CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))
+  | 1 => ID _
+  | (S n) => FST _ _
+  end.
 
-    Definition lift2
-      (F : forall A : Type, DS (sampl A) -C-> DS (sampl A) -C-> DS (sampl A)) n :
-      nprod n -C-> nprod n -C-> nprod n.
-      induction n as [|[]].
-      - exact 0. (* ? *)
-      - exact (F _).
-      - apply curry.
-        apply (fcont_comp2 (PAIR _ _)).
-        exact ((F _ @2_ (FST _ _ @_ FST _ _ )) (FST _ _ @_ SND _ _ )).
-        exact ((IHn @2_ (SND _ _ @_ FST _ _ )) (SND _ _ @_ SND _ _ )).
-    Defined.
+(* jeter le premier élément *)
+Definition nprod_skip {n} : nprod (S n) -C-> nprod n :=
+  match n with
+  | O => CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))
+  | (S n) => SND _ _
+  end.
 
-    Lemma lift2_simpl :
-      forall F n u U v V,
-        lift2 F (S (S n)) (u, U) (v, V) = (F _ u v, lift2 F (S n) U V).
-    Proof.
-      trivial.
-    Qed.
-
-    Fixpoint nprod_const (c : sampl value) n {struct n} : nprod n :=
-      match n with
-      | O => DS_const tt
-      | S n =>
-          match n return nprod n -> nprod (S n) with
-          | O => fun _ => DS_const c
-          | S m => fun np => (DS_const c, np)
-          end (nprod_const c n)
-      end.
-
-    Variable vars : list (ident * (type * clock)).
-
-    (* TODO: raffiner *)
-    Definition type_vars (x : ident) : Type :=
-      if existsb (ident_eqb x) (List.map fst vars)
-      then sampl value
-      else unit.
-
-    Definition denot_exp (e : exp) : DS_prod type_vars -C-> DS bool -C-> nprod (numstreams e).
-      apply curry.
-      revert e.
-      fix denot_exp 1.
-      intro e.
-      destruct e eqn:He; simpl (nprod _).
-      - (* Econst *)
-        exact (sconst (Vscalar (sem_cconst c)) @_ SND _ _).
-      - (* Eenum *)
-        exact (CTE _ _ 0).
-      - (* Evar *)
-        destruct (existsb (ident_eqb i) (List.map fst vars)) eqn:Heq.
-        + eapply fcont_comp. 2: apply FST.
-          eapply fcont_comp. 2: apply (PROJ _ i).
-          unfold type_vars, DS_fam. rewrite Heq.
-          exact (ID _).
-        + exact (CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))).
-      - (* Elast *)
-        exact (CTE _ _ 0).
-      - (* Eunop *)
-        specialize (denot_exp e0) as fe.
-        destruct (numstreams e0) as [|[]].
-        (* pas le bon nombre de flots: *)
-        1,3: exact (CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))).
-        destruct (typeof e0) as [|ty []].
-        (* pas le bon nombre de flots: *)
-        1,3: exact (CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))).
-        exact (sunop (fun v => sem_unop u v ty) @_ fe).
-      - (* Ebinop *)
-        exact (CTE _ _ 0).
-      - (* Efby *)
-        rename l into e0s.
-        rename l0 into es.
-        rename l1 into anns.
-        clear He.
-        (* vérifier le typage *)
-        destruct (Nat.eq_dec
-                    (list_sum (List.map numstreams e0s))
-                    (list_sum (List.map numstreams es))) as [Heq|].
-        destruct (Nat.eq_dec
-                    (length anns)
-                    (list_sum (List.map numstreams es))
-                 ) as [->|].
-        (* si les tailles ne correspondent pas : *)
-        2,3: exact (CTE _ _ (nprod_const (err error_Ty) _)).
-        (* calculer les flots de e0s *)
-        assert (Dprod (DS_prod type_vars) (DS bool) -C-> nprod (list_sum (List.map numstreams e0s))) as s0s.
-        { clear Heq. induction e0s as [|a]; simpl (list_sum _).
-          + exact (CTE _ _ (DS_const tt)).
-          + exact ((nprod_app _ _ @2_ (denot_exp a)) IHe0s). }
-        (* calculer les flots de es *)
-        assert (Dprod (DS_prod type_vars) (DS bool) -C-> nprod (list_sum (List.map numstreams es))) as ss.
-        { clear Heq. induction es as [|a]; simpl (list_sum _).
-          + exact (CTE _ _ (DS_const tt)).
-          + exact ((nprod_app _ _ @2_ (denot_exp a)) IHes). }
-        rewrite Heq in s0s.
-        exact ((lift2 (@SDfuns.fby) _ @2_ s0s) ss).
-      - (* Earrow *)
-        exact (CTE _ _ 0).
-      - (* Ewhen *)
-        exact (CTE _ _ 0).
-      - (* Emerge *)
-        exact (CTE _ _ 0).
-      - (* Ecase *)
-        exact (CTE _ _ 0).
-      - (* Eapp *)
-        exact (CTE _ _ 0).
-    Defined.
-
-    Ltac forward_apply A :=
-      match type of A with
-      | ?B -> ?C =>
-          assert C; [ apply A |]
-      end.
-
-    (* deuxième idée, ne fonctionne pas non plus *)
-    Definition denot_equation (e : equation) :
-      DS_prod type_vars -C-> DS bool -C-> DS_prod type_vars.
-      destruct e as (xs,es).
-      (* vérification des tailles *)
-      destruct (Nat.eq_dec
-                  (length xs)
-                  (list_sum (List.map numstreams es))
-               ) as [Heq|].
-      (* 2: exact (CTE _ _ 0). (* TODO : error_Ty *) *)
-      2:{ (* TODO: plus joli *)
-        apply curry, Dprodi_DISTR.
-        intro. apply CTE. unfold type_vars. simpl.
-        cases. exact (DS_const (err error_Ty)). exact (DS_const tt). }
-      (* calcul des expressions *)
-      apply curry.
-      assert (Dprod (DS_prod type_vars) (DS bool) -C-> nprod (list_sum (List.map numstreams es))) as ss.
-      { clear Heq. induction es as [|a]; simpl (list_sum _).
-        + exact (CTE _ _ (DS_const tt)).
-        + exact ((nprod_app _ _ @2_ (uncurry (denot_exp a))) IHes). }
-      (* on incrémente ensuite le produit *)
-      remember (list_sum (List.map numstreams es)) as n eqn:Hn. clear Hn.
-      revert dependent n.
-      induction xs as [| y xs]; intros.
-      - exact (FST _ _).
-      - subst.
-        forward_apply (IHxs (length xs) eq_refl).
-        { eapply fcont_comp. 2: apply ss.
-          simpl (nprod _). cases. exact (CTE _ _ (DS_const tt)).
-          exact (SND _ _). }
-        eapply (fcont_comp X).
-        eapply (fcont_comp2 (PAIR _ _)). 2: apply SND.
-        eapply Dprodi_DISTR. intro x.
-        destruct (ident_eqb x y).
-        + unfold DS_fam, type_vars at 2.
-          cases. { eapply (fcont_comp). 2: apply ss.
-                   simpl. cases. exact (ID _). exact (FST _ _). }
-          exact (CTE _ _ (DS_const tt)). (* TODO: plutôt error_Ty ? *)
-        + exact (PROJ _ x @_ FST _ _).
-    Defined.
+Definition denot_equation (e : equation) : DS_prod SI -C-> DS bool -C-> DS_prod SI.
+  destruct e as (xs,es).
+  (* vérification des tailles *)
+  destruct (Nat.eq_dec
+              (length xs)
+              (list_sum (List.map numstreams es))
+           ) as [Heq|].
+  2:{ apply curry, Dprodi_DISTR.
+      exact (fun _ => CTE _ _ (DS_const (err error_Ty))). }
+  pose proof (ss := Uncurry _ _ _ (denot_exps es)).
+  apply curry, Dprodi_DISTR.
+  intro x.
+  revert Heq ss.
+  generalize (list_sum (List.map numstreams es)) as n; intros.
+  eapply fcont_comp2.
+  2: exact (FST _ _).
+  2: exact ss.
+  clear ss.
+  apply curry.
+  revert dependent n.
+  induction xs as [| y xs]; intros.
+  - exact (PROJ _ x @_ FST _ _).
+  - destruct (ident_eq_dec x y).
+    + exact (nprod_fst @_ SND _ _).
+    + eapply fcont_comp.
+      * exact (IHxs (length xs) eq_refl).
+      * inv Heq.
+        exact (PROD_map (ID _) nprod_skip).
+Defined.
 
 
-    (* 1ère idée, n'a pas l'air de fonctionner *)
-    Definition denot_equation' (e : equation) :
-      DS_prod type_vars -C-> DS bool -C-> DS_prod type_vars.
-      destruct e as (xs,es).
-      (* vérification des tailles *)
-      destruct (Nat.eq_dec
-                  (length xs)
-                  (list_sum (List.map numstreams es))
-               ) as [Heq|].
-      (* 2: exact (CTE _ _ 0). (* TODO : error_Ty *) *)
-      2:{ (* TODO: plus joli *)
-        apply curry, Dprodi_DISTR.
-        intro. apply CTE. unfold type_vars. simpl.
-        cases. exact (DS_const (err error_Ty)). exact (DS_const tt). }
-      (* calcul des expressions *)
-      apply curry.
-      assert (Dprod (DS_prod type_vars) (DS bool) -C-> nprod (list_sum (List.map numstreams es))) as ss.
-      { clear Heq. induction es as [|a]; simpl (list_sum _).
-        + exact (CTE _ _ (DS_const tt)).
-        + exact ((nprod_app _ _ @2_ (uncurry (denot_exp a))) IHes). }
-      (* on construit le produit variable par variable *)
-      apply Dprodi_DISTR.
-      intro x.
-      destruct (existsb (ident_eqb x) (List.map fst vars)) eqn:Hx.
-      2:{ unfold DS_fam, type_vars at 2.
-          rewrite Hx.
-          exact (CTE _ _ (DS_const tt)). (* TODO: plutôt error_Ty ? *)
-      }
-      (* si la variable apparaît dans xs on prend la valeur calculée,
-         sinon celle de l'environment *)
-      remember (list_sum (List.map numstreams es)) as n eqn:Hn. clear Hn.
-      revert dependent n.
-      induction xs as [| y xs]; intros.
-      - exact (PROJ _ x @_ FST _ _).
-      - destruct n. inversion Heq.
-        destruct (ident_eqb x y).
-        + (* on prend l'expression *)
-          unfold DS_fam, type_vars at 2. rewrite Hx.
-          eapply fcont_comp. 2: apply ss.
-          destruct n.
-          * exact (ID _).
-          * exact (FST _ _).
-        + (* on passe à la suite *)
-          inversion Heq; subst.
-          eapply IHxs; eauto.
-          eapply fcont_comp. 2: apply ss.
-          destruct (length xs).
-          * exact (CTE _ _ (DS_const tt)).
-          * exact (SND _ _).
-    Defined.
+Section Equation_spec.
 
-    End EXP.
+(* retourne l'indice de l'élément dans la liste *)
+Fixpoint mem_nth (l : list ident) (x : ident) : option nat :=
+  match l with
+  | [] => None
+  | y :: l =>
+      if ident_eq_dec x y then Some O
+      else option_map S (mem_nth l x)
+  end.
+
+(* (* donne le p-ème flot de np ou DS_const (err error_Ty)  *) *)
+Fixpoint get_nth {n} (np : nprod n) (p : nat) {struct p} : DS (sampl value) :=
+  match p with
+  | O => nprod_fst np
+  | S p => match n return nprod n -> _ with
+          | O => fun _ => DS_const (err error_Ty)
+          | S _ => fun np => get_nth (nprod_skip np) p
+          end np
+  end.
+
+(* TODO: move *)
+Lemma Dprodi_DISTR_simpl :
+  forall (I:Type) (Di:I->cpo) (D:cpo) (f: Dprodi (fun i => D -C-> Di i)) (d : D) (i : I),
+    Dprodi_DISTR I Di D f d i == f i d.
+Proof.
+  trivial.
+Qed.
+(* Global *) Hint Rewrite Dprodi_DISTR_simpl : cpodb.
+(* TODO: move *)
+Hint Rewrite PROD_map_simpl ID_simpl Id_simpl : cpodb.
+
+Lemma denot_equation_eq :
+  forall xs es env bs x,
+    denot_equation (xs,es) env bs x
+    == if Nat.eq_dec (length xs) (list_sum (List.map numstreams es))
+       then
+         let ss := denot_exps es env bs in
+         match mem_nth xs x with
+         | None => env x
+         | Some n => get_nth ss n
+         end
+       else DS_const (err error_Ty).
+Proof.
+  intros.
+  unfold denot_equation.
+  destruct (Nat.eq_dec (length xs) (list_sum (List.map numstreams es))) as [Heq|]; auto.
+  autorewrite with cpodb using (simpl (snd _); simpl (fst _)).
+  (* TODO: pourquoi ça ne fonctionne pas mieux que ça ?  : *)
+  rewrite (Dprodi_DISTR_simpl _ (DS_fam SI)).
+  autorewrite with cpodb using (simpl (snd _); simpl (fst _)).
+  generalize (denot_exps es env0 bs).
+  revert Heq.
+  generalize (list_sum (List.map numstreams es)).
+  induction xs; intros; simpl; auto.
+  destruct (ident_eq_dec x a); auto.
+  destruct Heq; simpl.
+  autorewrite with cpodb using (simpl (snd _); simpl (fst _)).
+  rewrite IHxs.
+  destruct (mem_nth xs x); auto.
+Qed.
+
+End Equation_spec.
+
+(* (* 1ère version : construction directe de l'environnement en parcourant *)
+(*  l'équation *) *)
+(*     Definition denot_equation' (e : equation) : *)
+(*       DS_prod type_vars -C-> DS bool -C-> DS_prod type_vars. *)
+(*       destruct e as (xs,es). *)
+(*       (* vérification des tailles *) *)
+(*       destruct (Nat.eq_dec *)
+(*                   (length xs) *)
+(*                   (list_sum (List.map numstreams es)) *)
+(*                ) as [Heq|]. *)
+(*       (* 2: exact (CTE _ _ 0). (* TODO : error_Ty *) *) *)
+(*       2:{ (* TODO: plus joli *) *)
+(*         apply curry, Dprodi_DISTR. *)
+(*         intro. apply CTE. unfold type_vars. simpl. *)
+(*         cases. exact (DS_const (err error_Ty)). exact (DS_const tt). } *)
+(*       (* calcul des expressions *) *)
+(*       apply curry. *)
+(*       assert (Dprod (DS_prod type_vars) (DS bool) -C-> nprod (list_sum (List.map numstreams es))) as ss. *)
+(*       { clear Heq. induction es as [|a]; simpl (list_sum _). *)
+(*         + exact (CTE _ _ (DS_const tt)). *)
+(*         + exact ((nprod_app _ _ @2_ (uncurry (denot_exp a))) IHes). } *)
+(*       (* on construit le produit variable par variable *) *)
+(*       apply Dprodi_DISTR. *)
+(*       intro x. *)
+(*       destruct (existsb (ident_eqb x) (List.map fst vars)) eqn:Hx. *)
+(*       2:{ unfold DS_fam, type_vars at 2. *)
+(*           rewrite Hx. *)
+(*           exact (CTE _ _ (DS_const tt)). (* TODO: plutôt error_Ty ? *) *)
+(*       } *)
+(*       (* si la variable apparaît dans xs on prend la valeur calculée, *)
+(*          sinon celle de l'environment *) *)
+(*       remember (list_sum (List.map numstreams es)) as n eqn:Hn. clear Hn. *)
+(*       revert dependent n. *)
+(*       induction xs as [| y xs]; intros. *)
+(*       - exact (PROJ _ x @_ FST _ _). *)
+(*       - destruct n. inversion Heq. *)
+(*         destruct (ident_eqb x y). *)
+(*         + (* on prend l'expression *) *)
+(*           unfold DS_fam, type_vars at 2. rewrite Hx. *)
+(*           eapply fcont_comp. 2: apply ss. *)
+(*           destruct n. *)
+(*           * exact (ID _). *)
+(*           * exact (FST _ _). *)
+(*         + (* on passe à la suite *) *)
+(*           inversion Heq; subst. *)
+(*           eapply IHxs; eauto. *)
+(*           eapply fcont_comp. 2: apply ss. *)
+(*           destruct (length xs). *)
+(*           * exact (CTE _ _ (DS_const tt)). *)
+(*           * exact (SND _ _). *)
+(*     Defined. *)
+
+End EXP.
+
+
+(** ** Infinity of streams obtained by denot_equation  *)
+
+(** Definition and specification of [nrem] : [n] applications of [rem].
+    It is useful to show the productivity of stream functions.
+    A function [f] of a stream [xs] is producive/length-preserving if
+    for all n, [is_cons (nrem n xs)] implies [is_cons (n_rem n (f xs))].
+ *)
+Section Nrem.
+
+  Context {A : Type}.
+
+  Fixpoint nrem (n : nat) (xs : DS A) : DS A :=
+    match n with
+    | O => xs
+    | S n => nrem n (rem xs)
+    end.
+
+  Lemma nrem_inf :
+    forall (s : DS A), (forall n, is_cons (nrem n s)) -> infinite s.
+  Proof.
+    cofix Cof; intros * Hc.
+    constructor.
+    - apply (Hc O).
+    - apply Cof.
+      intro n.
+      apply (Hc (S n)).
+  Qed.
+
+  Lemma is_consn_DS_const :
+    forall (c : A) n,
+      is_cons (nrem n (DS_const c)).
+  Proof.
+    induction n; simpl; rewrite DS_const_eq, ?rem_cons; auto.
+  Qed.
+
+  Lemma nrem_rem :
+    forall (s : DS A) n,
+      nrem n (rem s) == rem (nrem n s).
+  Proof.
+    intros.
+    revert s.
+    induction n; simpl; auto.
+  Qed.
+
+  Lemma is_consn_S :
+    forall (s : DS A) n,
+      is_cons (nrem (S n) s) -> is_cons (nrem n s).
+  Proof.
+    induction n; simpl; auto.
+    rewrite nrem_rem.
+    auto using is_cons_rem.
+  Qed.
+
+  Lemma is_consn_is_cons :
+    forall (s : DS A) n,
+      is_cons (nrem n s) -> is_cons s.
+  Proof.
+    induction n; simpl; auto.
+    rewrite nrem_rem.
+    auto using is_cons_rem.
+  Qed.
+
+  Lemma nrem_eq_compat : forall n (s t:DS A), s==t -> nrem n s == nrem n t.
+  Proof.
+    induction n; simpl; auto.
+  Qed.
+
+  Global Add Parametric Morphism n : (nrem n)
+      with signature (@Oeq (DS A)) ==> (@Oeq (DS A)) as nrem_eq_compat_morph.
+  Proof.
+    exact (@nrem_eq_compat n).
+  Qed.
+
+End Nrem.
+
+Lemma nrem_map :
+  forall {A B} (f : A -> B) n xs,
+    nrem n (map f xs) == map f (nrem n xs).
+Proof.
+  induction n; simpl; intros; auto.
+  rewrite rem_map; auto.
+Qed.
+
+Module Alt_inf.
+  (** example of usage *)
+  Definition alt : DS bool := FIXP _ (CONS true @_ MAP negb).
+  Lemma alt_inf : infinite alt.
+  Proof.
+    apply nrem_inf.
+    induction n; simpl.
+    - unfold alt.
+      rewrite FIXP_eq.
+      autorewrite with cpodb; auto.
+    - unfold alt in *.
+      rewrite FIXP_eq.
+      autorewrite with cpodb.
+      rewrite nrem_map; auto.
+  Qed.
+End Alt_inf.
+
+
+(** ** Productivity of stream operators *)
+Section Ncons_ops.
+
+Context {A : Type}.
+
+Ltac solve_err :=
+  try match goal with
+    | |- context [ DS_const _ ] =>
+        repeat rewrite DS_const_eq, rem_cons;
+        now auto using is_cons_DS_const, is_consn_DS_const
+    end.
+
+Lemma is_consn_S_fby1 :
+  forall n v (xs ys : DS (sampl A)),
+    is_cons (nrem (S n) xs) ->
+    is_cons (nrem n ys) ->
+    is_cons (nrem (S n) (fby1 v xs ys)).
+Proof.
+  induction n; simpl; intros * Hx Hy.
+  - apply is_cons_rem in Hx as (?&?&?&->).
+    apply is_cons_elim in Hy as (?&?&->).
+    rewrite fby1_eq.
+    cases; solve_err; rewrite fby1AP_eq.
+    all: cases; solve_err; rewrite fby1_eq.
+    all: cases; solve_err; autorewrite with cpodb; auto.
+  - apply is_consn_is_cons in Hx as Hc.
+    apply is_cons_rem in Hc as (x2 & x3 & xs' & Hc).
+    apply rem_eq_cons in Hc as (x1 & Hc).
+    apply is_consn_is_cons in Hy as Hd.
+    apply is_cons_rem in Hd as (y1 & y2 & ys' & Hd).
+    rewrite Hc, Hd, fby1_eq, 2 rem_cons in *.
+    cases; solve_err; rewrite fby1AP_eq; autorewrite with cpodb.
+    all: cases; solve_err.
+    all: apply IHn; simpl; autorewrite with cpodb; auto using is_consn_S.
+Qed.
+
+Lemma is_consn_S_fby :
+  forall n (xs ys : DS (sampl A)),
+    is_cons (nrem (S n) xs) ->
+    is_cons (nrem n ys) ->
+    is_cons (nrem (S n) (fby xs ys)).
+Proof.
+  induction n; simpl; intros * Hx Hy.
+  - apply is_cons_rem in Hx as (?&?&?&->).
+    apply is_cons_elim in Hy as (?&?&->).
+    rewrite fby_eq.
+    cases; solve_err; rewrite ?fbyA_eq, ?fby1AP_eq.
+    all: cases; solve_err; rewrite ?fby_eq, ?fby1_eq.
+    all: cases; solve_err; autorewrite with cpodb; auto.
+  - apply is_consn_is_cons in Hx as Hc.
+    apply is_cons_rem in Hc as (x2 & x3 & xs' & Hc).
+    apply rem_eq_cons in Hc as (x1 & Hc).
+    apply is_consn_is_cons in Hy as Hd.
+    apply is_cons_rem in Hd as (y1 & y2 & ys' & Hd).
+    rewrite Hc, Hd, fby_eq, 2 rem_cons in *.
+    cases; solve_err; rewrite ?fbyA_eq, ?fby1AP_eq.
+    all: autorewrite with cpodb; cases; solve_err.
+    + apply IHn; simpl; autorewrite with cpodb; auto using is_consn_S.
+    + apply is_consn_S_fby1; simpl; now autorewrite with cpodb.
+Qed.
+
+Lemma is_consn_sunop :
+  forall {A B} (f : A -> option B) s n,
+    is_cons (nrem n s) ->
+    is_cons (nrem n (sunop f s)).
+Proof.
+  (* TODO *)
+Qed.
+
 
 End LDENOT.
 
@@ -296,9 +624,8 @@ Module LDenotFun
        (Cks   : CLOCKS        Ids Op OpAux)
        (Senv  : STATICENV     Ids Op OpAux Cks)
        (Syn   : LSYNTAX       Ids Op OpAux Cks Senv)
-       (Typ   : LTYPING       Ids Op OpAux Cks Senv Syn)
        (Lord  : LORDERED      Ids Op OpAux Cks Senv Syn)
        (Str   : COINDSTREAMS  Ids Op OpAux Cks)
-<: LDENOT Ids Op OpAux Cks Senv Syn Typ Lord Str.
-  Include LDENOT Ids Op OpAux Cks Senv Syn Typ Lord Str.
+<: LDENOT Ids Op OpAux Cks Senv Syn Lord Str.
+  Include LDENOT Ids Op OpAux Cks Senv Syn Lord Str.
 End LDenotFun.
